<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><result xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" is_array="true"><item><day>Tuesday, 04. March 2025 
</day></item><item><time>08:00 - 09:15 Uhr | Tuesday, 04. March 2025
</time><item><title>Begrüßung zur BASTA! Spring 2025 in Frankfurt
</title><speakers>Sebastian Meyen (Software &amp; Support Media GmbH)
</speakers><abstract>Die BASTA! Spring 2025 beginnt mit einem vollen Programm über mehrere Tracks. Wir möchten Sie begrüßen, um wichtige Informationen über den Ablauf der Konferenz mit Ihnen zu teilen und einen Blick auf die Highlights der kommenden Tages zu werfen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Eröffnungskeynote zu Web-Security 2025
</title><speakers>Sebastian Meyen (Software &amp; Support Media GmbH), Christian Wenz (Arrabiata Solutions), Martina Kraus (Kraus IT Consulting), Peter Krajcik (GfK)
</speakers><abstract>9 von 10 Webanwendungen haben Sicherheitslücken – und das schon seit Jahren. Es vergeht kaum eine Woche, ohne dass ein großer Sicherheitsvorfall bekannt wird. Mit weiter zunehmender Digitalisierung werden sowohl die Anzahl als auch der Schweregrad der erfolgreichen Angriffe steigen. Das muss besser werden! Aus diesem Grund werfen wir einen Blick auf den aktuellen Status Quo der Web Application Security. Welche Informationen und Tools rund um die Web-Sicherheit bietet das Open Web Application Security Project (OWASP) dieses Jahr? Macht KI Anwendungen sicherer oder sind KI-Anwendungen unsicher? Und was kann das „Problem zwischen Stuhl und Tastatur“ tun – sind Passkeys ein Allheilsbringer oder birgt der Verzicht auf Passwörter auch Gefahren.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item></item><item><day>Tuesday, 04. March 2025 
</day></item><item><time>13:30 - 14:00 Uhr | Tuesday, 04. March 2025
</time><item><title>30 Jahre Lernen, Innovation und Community
</title><speakers>Sebastian Meyen (Software &amp; Support Media GmbH), Holger Schwichtenberg (www.IT-Visions.de), Neno Loje (Beratung + Schulung), Christian Weyer (Thinktecture AG), Christian Kehl (Software &amp; Support Media GmbH)
</speakers><abstract>Seit drei Jahrzehnten steht S&amp;S Media, die Firma hinter entwickler.de und der BASTA!, für Wissenstransfer, technologische Inspiration und eine starke Entwickler-Community. Dieses Jubiläum feiern wir mit einer interaktiven Keynote – nicht nur als Rückblick, sondern als gemeinsame Reflexion und Ausblick:Wie gelingt kontinuierliches Lernen in der IT-Branche? Welche Erwartungen haben Entwickler:innen und Architekt:innen an Konferenzen wie die BASTA!? Und wie können wir Wissen besser in den Projektalltag integrieren? Wir sprechen über Motivation, Herausforderungen und darüber, wie wir alle noch besser voneinander lernen können.Gemeinsam mit erfahrenen BASTA!-Speakern und dem Publikum schaffen wir einen offenen Austausch – interaktiv, inspirierend und zukunftsgerichtet. Über Mentimeter bringen wir eure Meinungen und Impulse in die Diskussion ein.Lasst uns 30 Jahre Neugierde, Wandel und Wachstum feiern – und gemeinsam eine Vision für die Zukunft entwickeln.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item></item><item><day>Wednesday, 05. March 2025 
</day></item><item><time>13:15 - 14:00 Uhr | Wednesday, 05. March 2025
</time><item><title>Die Zukunft der Webentwicklung 2025
</title><speakers>Martina Kraus (Kraus IT Consulting), Rainer Hahnekamp (AngularArchitects.io), Oliver Sturm (DevExpress), Manfred Steyer (ANGULARarchitects)
</speakers><abstract>In dieser Keynote zeigen wir anhand mehrerer kurzer Impulsvorträge aktuelle Entwicklungen in der Webwelt auf. Zusammen erlaubt das einen Ausblick auf die Zukunft der Webentwicklung. Im Anschluss an die Impulsvorträge findet eine Frage-Antwort-Runde statt.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item></item><item><day>Thursday, 06. March 2025 
</day></item><item><time>13:15 - 14:15 Uhr | Thursday, 06. March 2025
</time><item><title>Deine Architektur als Tatort? Forensische Analyse als Basis für langlebige Lösungen
</title><speakers>Manfred Steyer (ANGULARarchitects)
</speakers><abstract>Software im Enterprise-Umfeld muss in der Regel langfristig wartbar sein und eine gute Architektur unterstützt. Doch wie weiß man, ob die ursprünglich definierte Struktur noch immer tragfähig ist? Wie findet man heraus, wo Verbesserungen angebracht sind? Um diese Fragen zu beantworten, untersuchen wir anhand einer Fallstudie die Möglichkeiten der forensischen Codeanalyse, die Quellcode zusammen mit historischen Informationen aus der Quellcodeverwaltung kombiniert und so wertvolle versteckte Muster sichtbar macht. Wir besprechen, was sich hinter Hotspots, Change Coupling und Team-/Code-Alignment verbirgt und wie die gewonnen Erkenntnisse Sie bei der Verbesserung Ihrer Architektur unterstützen. Am Ende wissen Sie, wie eine forensische Analyse dabei helfen kann, Ihre Lösungen langfristig wartbar zu gestalten.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item></item></result>