<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><result xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" is_array="true"><item><title>C# 13: Neue Funktionen und Ausblick auf C# 14
</title><speakers>Christian Nagel (CN innovation)
</speakers><abstract>C# 13 ist da! Obwohl die Liste der neuen Features kürzer ist als in früheren Versionen, gibt es spannende Neuerungen zu entdecken. Unter anderem wurde das lock-Keyword für den neuen .NET 9 Typ Lock überarbeitet. Außerdem ist es jetzt nicht mehr notwendig, eine variable Anzahl von Parametern ausschließlich mit einem Array zu deklarieren – Span ist eine der neuen Optionen! Zudem gibt es zahlreiche Erweiterungen für ref struct-Typen. In dieser Session erfahren Sie alles über die neuen Erweiterungen von C#, die Weiterentwicklung der Sprache und die Vorteile, die diese Features mit sich bringen.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Testing in Production
</title><speakers>Dino Esposito (Crionet)
</speakers><abstract>At first, testing in production may seem unusual, but it is justified by the limitations of pre-production environments, which often fail to capture the full complexity of real-world systems. Only production environments can truly reveal user behaviors, data patterns, and system loads that are difficult, if not impossible, to simulate in controlled settings. Bugs and performance bottlenecks often surface in production due to unforeseen interactions, configurations, or data inputs. Production testing provides reliable, real-time feedback, enabling faster issue identification and resolution, thus shortening the gap between deployment and problem discovery. To mitigate risks, techniques such as canary releases, feature toggles, and chaos engineering are essential. While it may sound counterintuitive, with proper precautions, testing in production is the fastest way to achieve a stable and resilient system for business-critical applications.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>The Art of Prompt Engineering: LLMs meistern
</title><speakers>Jörg Neumann (NeoGeeks GmbH)
</speakers><abstract>Um AI-basierte Anwendungen zu entwickeln, ist ein ganz neuer Skill erforderlich – Prompt Engineering. Hierbei geht es nicht nur um das möglichst intelligente Erfragen von Fakten im Chat, sondern vor allem um die Steuerung des LLM im spezifischen Szenario. Egal, ob Few-Shot-Learning, Fine Tuning oder RAG - alles basiert auf dem zugrunde liegenden Prompt. Daher ist das Wissen um die verschiedenen Prompting-Techniken für Entwickler essenziell. Schließlich ist der Prompt die zentrale Schnittstelle zum LLM!
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Aus alt mach neu: Windows-Anwendungen in webbasierte Lösungen mit Wisej.NET verwandeln
</title><speakers>Thomas Althammer (Ice Tea Group, LLC/Althammer &amp; Kill GmbH &amp; Co. KG)
</speakers><abstract>Es klingt fast zu schön, um wahr zu sein: Innerhalb von 12 Monaten sollen aus Windows-Programmen web- bzw. Cloud-basierte Lösungen mit aufgefrischter Benutzeroberfläche werden? Wir machen die Probe aufs Exempel und schauen uns konkrete Projektbeispiele an. Anhand einer kleinen Windows-Beispielanwendung führen wir live eine Architekturmigration hin zu einer serverbasierten Anwendung durch, die als native Single-Page-Application im Browser oder als hybride Anwendung plattformübergreifend z. B. auch auf MacOs, Android oder iOS genutzt werden kann.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Finetuning von OpenAI LLMs
</title><speakers>Rainer Stropek (software architects)
</speakers><abstract>Prompt Engineering ist eine wertvolle Technik, die jedoch ihre Grenzen hat. Es gibt Beschränkungen hinsichtlich der Länge von Prompts, und komplexe Prompts können bei jeder Anfrage erhebliche Kosten verursachen. Außerdem sind große und teure Modelle erforderlich, um komplizierte Prompts zu verarbeiten. Die Feinabstimmung von LLMs ist ein alternativer oder ergänzender Ansatz. Ein Basismodell kann angepasst werden, indem man Beispieldaten bereitstellt, eine bessere Leistung bietet oder mit kleineren, günstigeren und schnelleren Modellen arbeitet. In dieser Sitzung wird Rainer Stropek in das Thema der Feinabstimmung mit OpenAI-Modellen einführen und den Prozess sowohl mit als auch ohne Azure demonstrieren. Die Teilnehmer sollten bereits ein Grundverständnis für die Arbeit mit LLMs und Prompt Engineering haben.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Implizit inkrementelle Querys mit C#
</title><speakers>Georg Hinkel (Hochschule RheinMain)
</speakers><abstract>Die Querysyntax und LINQ sind fantastische Sprachelemente in C#, um Algorithmen sehr les- und wartbar als Querys zu formulieren. Nachteil: Wenn sich die Daten ändern, muss die gesamte Query neu berechnet werden. Je nachdem, um wie viele Daten es geht, kann das lange dauern, selbst wenn sich nur Bruchteile der Daten geändert haben. Manuell Indexstrukturen und Zwischenspeicher anzulegen, um die Ausführung zu beschleunigen, ist aber zeitaufwendig und fehleranfällig. In dieser Session möchte ich daher das Konzept der impliziten Inkrementierung sowie ihrer Implementierung in NMF vorstellen. Damit wird es möglich, bei Änderungen nur noch den Teil der Query erneut auszuführen, der von einer Änderung tatsächlich betroffen ist, und das ohne die lesbare Spezifikation mit der Querysyntax in C# zu verlieren.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Hätte ich das nur früher gewusst! Content Security Policy, Lektion(en) gelernt
</title><speakers>Christian Wenz (Arrabiata Solutions)
</speakers><abstract>Content Security Policy ist seit über einer Dekade die effektivste Sicherheitsmaßnahme für Webbrowser, und einer der Gründe, wieso alle Webbrowser sukzessive ihren eingebauten Schutz vor Cross-Site Scripting entfernen. Aber die Erstellung einer effektiven Content Security Policy ist nicht trivial. In diesem Vortrag diskutieren wir Lektionen aus zahlreichen CSP-Projekten: Wie gehen wir mit Altanwendungen und insbesondere JavaScript-Code um, was funktioniert, wo gibt es Probleme, und auf welche Features dürfen wir uns in Zukunft freuen?
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Using Boundary-Driven Development to Beat Code Complexity
</title><speakers>Dennis Doomen (Aviva Solutions BV)
</speakers><abstract>As developers we are trained to apply principles like SOLID, Unit Testing and DRY, are lured into adopting certain architecture styles such as Event Sourcing or Clean Architecture, and are influenced to move away from monoliths to microservices. The truth is that all of these have value, but all can be applied the wrong way resulting in the opposite effect. I believe that understanding or carefully designing the internal boundaries of your code base is the key ingredient to prevent that notorious Big Ball of Mud. This is not a trivial feat, so in this talk I will show you why I believe the importance of boundaries and provide you with heuristics and examples to (re)design your own boundaries to end up with a healthy codebase, whether you prefer to keep that monolith or go for a microservices approach.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Halluzinationen, Prompt-Injections &amp; Co.: LLMs sicher in die Schranken weisen
</title><speakers>Sebastian Gingter (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Ein Chatbot halluziniert einem Kunden eine sehr großzügige Erstattungsrichtline herbei und ein Richter entscheidet, dass diese KI-Erfindung für die Firma bindend ist. Ein Benutzer &amp;#34;überredet&amp;#34; ein LLM, alles tun zu können, und erhält prompt Zugriff auf sensible Daten. Beides sind Albtraumszenarien für ein Unternehmen. Aber dennoch: Mit dem großen Erfolg von Chatbots und LLM-Apps erhält die Integration von Generative AI in Businessanwendungen heute eine zentrale Rolle in der Geschäftsstrategie vieler Unternehmen. In dieser Session beleuchtet Sebastian Gingter, wie wir robuste LLM-basierte Lösungen entwickeln können, die sowohl innovativ als auch sicher sind. Wir diskutieren reale Beispiele von Problemen in Anwendungen, die direkt durch ein LLM entstehen, wie eben Halluzinationen oder Prompt-Injection-Angriffe. Sie sehen, welche Maßnahmen führende Anbieter ergriffen haben, um solche Risiken zu verhindern und welche konkreten Möglichkeiten Sie haben, Generative AI in ihre Schranken zu verweisen und zu einem sicheren, vertrauenswürdigen und wertschöpfenden Bestandteil Ihrer Produkte zu machen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Von der Idee zur Anwendung: Schritt für Schritt zur erfolgreichen LLM-Lösung
</title><speakers>Artur Felic (generic.de), Joshua Heller (generic.de)
</speakers><abstract>In der Session werden die Referenten einen umfassenden Einblick in die Entwicklung von Anwendungen mit Large Language Models (LLMs) als zentraler Komponente in der Praxis geben. Nach dem Überblick über den gesamten Entwicklungsprozess werden sie die wichtigsten Schritte und Methoden zur erfolgreichen Umsetzung von LLM-Lösungen beleuchten. Zunächst wird es um die Grundlagen und die Frage, wann der Einsatz einer LLM-Integration sinnvoll ist, gehen. Im Entwicklungsabschnitt werden wichtige Konzepte wie Prompt Chains sowie die Bedeutung von hochwertigen Testdaten beleuchtet. Dabei wird gezeigt werden, wie sich iteratives Prompt Engineering an agilen Softwareentwicklungsprozessen orientieren kann und welche Sicherheitsmaßnahmen im Umgang mit Halluzinationen implementiert werden können. Abschließend werden Strategien für den erfolgreichen Betrieb von LLM-Anwendungen erläutert, um eine kontinuierliche Verbesserung sicherzustellen und Fehler zu reduzieren. So wird ein praxisnaher Leitfaden für alle geboten, die LLM-Lösungen effektiv von der Idee bis zur Umsetzung bringen möchten.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Teste deine Architektur mit ArchUnit.NET
</title><speakers>Andreas Lausen (MEDIFOX DAN GmbH)
</speakers><abstract>Am Anfang eines Projekts ist die Produktivität hoch. Architektur, Bausteine und Abhängigkeiten sind klar definiert. Doch mit der Zeit wird der Code umfangreicher und die Anforderungen komplexer. Ungewollte Abhängigkeiten schleichen sich ein, Änderungen dauern länger und werden teurer. Code und Architekturdiagramme passen nicht mehr zusammen. Architekturtests wirken dem entgegen. Sie funktionieren wie Unit-Tests, testen jedoch nichtfunktionale Anforderungen. Automatisiert im Continuous Build verhindern sie Verstöße gegen die anfangs aufgestellten Architekturregeln. Der Vortrag gibt einen Überblick über die Möglichkeiten von Architekturtests mit ArchUnit.NET. Anhand einer Beispielarchitektur wird demonstriert, wie sich verschiedene Aspekte der Architektur testen lassen.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Neuigkeiten in .NET 9.0
</title><speakers>Holger Schwichtenberg (www.IT-Visions.de)
</speakers><abstract>.NET 9.0 ist im November 2024 als nächste Standard-Term-Support-Version erschienen. DOTNET-DOKTOR Holger Schwichtenberg gibt zu Beginn der Konferenz einen Überblick über die wichtigsten Neuerungen in .NET 9.0. In diesem Vortrag behandelt er die Erweiterungen des .NET SDK inkl. der Ausweitung des Ahead-of-Timer-Compilers sowie Neuerungen bei den .NET-Klassenbibliotheken, Blazor und ASP.NET Core sowie WPF und Windows Forms.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Keine Silver Bullets: Erfahrungen aus Agilität, Tech und People Enablement
</title><speakers>Marco Pfattischer (Telenot Electronic GmbH), Marcel Philipp Strauss (Telenot Electronic GmbH)
</speakers><abstract>In der Welt der Softwareentwicklung gibt es keine Allheilmittel. Während wir von Best Practices, agilen Methoden und neuen Technologien umgeben sind, gibt es eine einfache Wahrheit: Nicht alles funktioniert so, wie es auf dem Papier steht. Dieser Vortrag beleuchtet die realen Herausforderungen und Misserfolge, die wir in den Bereichen Agilität, Enablement, People, Tech und Produktentwicklung erlebt haben. Wir sprechen über agile Missverständnisse, überhöhte Erwartungen an Selbstorganisation und warum das bloße Anwenden von Scrum oder Kanban nicht automatisch zu besseren Ergebnissen führt. Wir thematisieren, wie gut gemeintes &amp;#34;People Enablement&amp;#34; oft ins Leere läuft, wenn individuelle Entwicklungsbedarfe nicht berücksichtigt werden. Auch in der Produktentwicklung haben wir erlebt, dass ständiger Fokus auf neue Features ohne fundierte Marktorientierung oft mehr Schaden anrichtet als Nutzen bringt. Dieser Vortrag richtet sich an alle, die verstehen wollen, warum vermeintlich &amp;#34;einfache Lösungen&amp;#34; oft nicht funktionieren und wie man aus Fehlern lernt, um nachhaltigere, realistischere Wege zum Erfolg zu finden. Unsere zentrale Botschaft: Erfahrungen sind wertvoller als Patentrezepte.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Modular Monolith Development with ASP.NET Core and ABP Framework
</title><speakers>Ismail Cagdas (Volosoft)
</speakers><abstract>Choosing the right software architecture is critical for building scalable and maintainable applications. While monoliths offer simplicity, microservices promise flexibility, modular monoliths are a balanced choice that combines the best of both worlds.In this session, we will briefly explore the concepts of monoliths, microservices and examine how modular monoliths combine the advantages of these two architectures.Using the ABP Framework as an example, we’ll explore its modularity features and how it can help create and develop a modular monolith application.After all, we will take a look at best practices for developing modular monoliths and how these best practices can help us to move our application to a microservice when needed.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Semantic AI in Action: Architektur-Patterns für LLMs &amp; Embeddings
</title><speakers>Christian Weyer (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Semantic AI als Schlüssel zur Integration von KI in eigene Lösungen. In diesem Vortrag zeigt Christian Weyer praxisnahe Architektur-Patterns und Ansätze für die Nutzung von Large und Small Language Models wie GPT oder Llama sowie Embedding-Modellen in modernen Software-Architekturen. Wichtige Konzepte wie Semantic Routing, Semantic Search &amp; RAG, Structured Output und Observability werden anhand eines End-to-End-Systems mit mehreren Services und Client-Anwendungen demonstriert. Entwickler und Architekten erhalten einen pragmatischen Überblick über die mögliche Umsetzung in eigenen Projekten.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>APIs, aber sicher: Die OWASP API Security Top Ten
</title><speakers>Christian Wenz (Arrabiata Solutions)
</speakers><abstract>Die OWASP Top Ten als Liste der zehn größten Sicherheitsrisiken für Webanwendungen ist seit über 20 Jahren ein De-Facto-Standard. Etwas außerhalb des Rampenlichts gibt es jedoch noch weitere Listen mit unterschiedlichem Qualitätslevel. Empfehlenswert und erst jüngst wieder aktualisiert, führt die OWASP API Security Top Ten die größten Risiken für APIs auf. Da heutzutage wohl jede Webanwendung auf REST- oder anderen Service-Schnittstellen basiert, müssen wir über diese Risiken reden. Wir werfen einen Blick auf den Entstehungsprozess der Liste und gehen dann jeden der zehn Punkte durch, natürlich mit einem Blick durch die ASP.NET-Core-Brille. Welche der Risiken sind relevant für unseren Stack, und wie können wir technologiespezifisch Gegenmaßnahmen ergreifen?
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>.NET Aspire - Verteilte Systeme mit .NET ohne Kopfschmerzen
</title><speakers>Rainer Stropek (software architects)
</speakers><abstract>Die Entwicklung verteilter Systeme ist eine anspruchsvolle Aufgabe. Viele Programmiererinnen und Programmierer verbringen Stunden damit, alle benötigten Komponenten auf ihrem Entwicklungsrechner zum Laufen zu bringen. Genau hier setzt .NET Aspire an. Das Tool, basierend auf Docker, erleichtert die Verwaltung komplexer Umgebungen – und das nicht nur für .NET-Anwendungen. Auch verbundene Services wie Datenbanken, Web-UIs, Message Broker und mehr lassen sich einbinden und steuern. In dieser Session stellt Rainer Stropek .NET Aspire anhand eines praxisnahen Beispiels vor und teilt nützliche Tipps und Tricks aus seiner Erfahrung. Grundlegende Kenntnisse in .NET, Webentwicklung und Docker sind für die Teilnehmerinnen und Teilnehmer von Vorteil.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Container leicht gemacht: Praxistipps für .NET-Entwickler
</title><speakers>Oliver Sturm (DevExpress)
</speakers><abstract>Container sind aus der heutigen Entwicklerwelt nicht mehr wegzudenken – aber wie genau haben sie sich so durchgesetzt? Wenn du das Gefühl hast, den Anschluss verpasst zu haben, ist dieser Vortrag genau das Richtige für dich. In einer Hands-on-Session zeigt Oliver, wie Container deinen Alltag als .NET-Entwickler erleichtern. Du lernst Schritt für Schritt, wie du deine Anwendungen effizient in Containern laufen lässt und dabei Docker Compose optimal einsetzt. Statt endloser Folien gibt es nur Live-Demos – so kannst du direkt in die Praxis einsteigen und mit neuem Wissen durchstarten.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Turbo RAG: AI-basierte Retriever-Auswahl mit Semantic Router
</title><speakers>Marco Frodl (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Retrieval Augmented Generation (RAG) verwendet Daten aus Retrieval-Systemen wie Vector-DBs, um die relevanten Informationen zur Beantwortung einer Benutzeranfrage zu finden. In Real-World-Szenarien geht es häufig um mehrere Quellen (Retriever) mit unterschiedlichen Datenarten. Um den zu einer User-Frage passenden Retriever auszuwählen, können wir eine MultiRoute-Chain nutzen. Hierbei wählt das LLM dynamisch die semantisch am besten passende Datenquelle für die Suche. Allerdings verlängert dieser Ansatz die Antwortzeit unseres AI-Workflows und kostet Tokens - also Geld. Geht das auch schneller und günstiger? Ja! Ein Semantic Router nutzt für die Quellenauswahl kein LLM, sondern ein Embedding-Modell. Dieser Ansatz liefert eine mit einem LLM vergleichbare Qualität bei der Quellenauswahl und ist dabei deterministisch - jedoch in Millisekunden und zu einem Bruchteil der Kosten. Mit Live-Coding implementieren wir in einem Sample unter Verwendung des LangChain-Frameworks zuerst eine klassische MultiRoute-Chain und optimieren dann auf eine Variante mit der OpenSource-Library Semantic Router. Letztendlich zeigen beide Ansätze, wie die Leistung von RAG bei der Beantwortung von Benutzeranfragen deutlich verbessert werden kann.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>„Nichts tun ist schön“ – Aber was passiert, wenn man in der technologischen Sackgasse steckt?
</title><speakers>Benjamin Fecher (fecher GmbH)
</speakers><abstract>Die digitale Transformation schreitet unaufhaltsam voran – und Unternehmen, die lange auf ihre bewährten Legacy-Anwendungen vertraut haben, finden sich zunehmend in einer technologischen Sackgasse wieder. Die Folgen: steigende Wartungskosten, eingeschränkte Flexibilität und veraltete Technologien, die Weiterentwicklung blockieren. In dieser Session zeigen wir, wie gezielte, toolgestützte Anwendungsmodernisierung der Schlüssel ist, um den Weg aus der Sackgasse zu finden und Ihre Systeme zukunftsfähig zu gestalten. Unser Modernisierungsansatz umfasst die Migration von alten Systemen wie VB6-, Gupta- und Access-Anwendungen in moderne .NET-Umgebungen sowie das Web-Enabling von WinForms- und WPF-Anwendungen. Diese Umstellungen schaffen eine leistungsfähige und wartungsfreundliche Architektur, die Ihre Anwendungen mit aktuellen Technologien kompatibel macht und eine Brücke zwischen Altbewährtem und den Anforderungen der digitalen Zukunft schlägt. Erfahren Sie, wie Sie bestehende Anwendungen gezielt, automatisiert und effizient modernisieren können, um Potenziale zu erschließen und Investitionen zu sichern. Unsere Session zeigt migrierte Anwendungsbeispiele, praxisnahe Strategien und Tools, die helfen, Systeme flexibel und zukunftssicher zu gestalten – ohne bewährte Funktionalität aufzugeben.Entkommen wir gemeinsam der technologischen Sackgasse! Besuchen Sie unsere Session und entdecken Sie, wie Tool-gestützte Anwendungsmodernisierung eine echte Chance bietet, Ihre Systeme fit für die Zukunft zu machen.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>.NET Anwendungen richtig loggen
</title><speakers>Thorsten Kansy (www.dotnetconsulting.eu)
</speakers><abstract>.NET bietet einige interessante Möglichkeiten, beim Anwendungslauf ein Log zu führen, sodass eine spätere Fehlersuche um einiges einfacher oder überhaupt erst möglich wird. Zudem besteht neben der Möglichkeit, Logger von Fremdherstellern (NLog, Log4Net, etc.) einzusetzen auch die, eigene Logger zu schreiben. Thorsten Kansy zeigt in dieser Session, was alles möglich ist und was man machen bzw. besser lassen sollte.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Event Sourcing und Domain-Driven Design als Fundament für KI-getriebene Anwendungen
</title><speakers>Sia Ghassemi (Sia Consulting)
</speakers><abstract>In der heutigen dynamischen Technologielandschaft gewinnen KI-getriebene Anwendungen zunehmend an Bedeutung. Um die Herausforderungen und Komplexitäten dieser Anwendungen zu meistern, sind robuste und flexible Architekturansätze unerlässlich. In diesem Talk beleuchten wir, warum Event Sourcing und Domain-Driven Design exzellente Methodiken für die Entwicklung von Anwendungen sind, die auf Sprachmodellen (S/LLMs) basieren. Event Sourcing ermöglicht es, den vollständigen Zustand eines Systems durch eine unveränderliche Sequenz von Ereignissen darzustellen. Dies bietet nicht nur eine präzise Nachvollziehbarkeit und Revisionssicherheit, sondern auch die Möglichkeit, vergangene Zustände des Systems einfach wiederherzustellen. Diese Eigenschaften sind besonders wertvoll in KI-getriebenen Anwendungen, wo die Nachvollziehbarkeit von Entscheidungen und die Möglichkeit zur Optimierung und Neuausrichtung von Modellen essentiell sind. Domain-Driven Design (DDD) fördert ein tiefes Verständnis der Domäne und eine klare Trennung der Verantwortlichkeiten innerhalb eines Systems. Durch die Anwendung von DDD-Prinzipien können Entwickler sicherstellen, dass ihre KI-Modelle eng mit den geschäftlichen Anforderungen und Prozessen abgestimmt sind. Dies führt zu präziseren und zuverlässigeren Modellen, die den tatsächlichen Bedürfnissen der Benutzer gerecht werden. In diesem Vortrag werden wir praxisnahe Beispiele und Best Practices vorstellen, wie Event Sourcing und DDD genutzt werden können, um die Entwicklung und Wartung von LLM-getriebenen Anwendungen zu erleichtern und zu verbessern.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Code smarter, not harder: Wie AI-Coding-Tools deine Produktivität boosten
</title><speakers>Daniel Sogl (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Softwareentwicklung ist mehr als nur Code schreiben – es geht um smarte Lösungen und Effizienz. AI-basierte Coding-Tools wie GitHub Copilot, Cursor, bolt.new oder v0 nehmen dir lästige Routinearbeit ab, damit du dich auf das Wesentliche konzentrieren kannst. In dieser Night Session werfen wir gemeinsam einen interaktiven Blick darauf, wie diese Tools deinen Workflow auf das nächste Level bringen können und dich schneller, kreativer und produktiver machen. Komm vorbei und sieh‘ selbst, wie smartes Coden aussehen kann!
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Meine größten Angular-Fehler ... und wie du sie vermeiden kannst
</title><speakers>Fabian Gosebrink (Offering Solutions Software)
</speakers><abstract>Jeder Entwickler macht Fehler, auch wenn er jahrelange Erfahrung hat. Aber gerade diese Fehler sind eine große Chance, etwas Neues zu lernen und Lehren daraus zu ziehen. Fabian Gosebrink zeigt in diesem Vortrag, welche Fehler er bei der Entwicklung mit Angular gemacht hat und wie sie vermieden werden können. Anhand von Praxisprojekten zeigt er typische Fallstricke auf, die sowohl das Anfängerherz als auch den alten Hasen treffen. Dazu gehören architektonische Herausforderungen, ineffiziente State-Management-Strategien und unerwartete Performanceprobleme. Am Ende dieses Talks nehmen die Teilnehmer mit, wie sie ihr Projekt zukunftssicher und stabiler gestalten können.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>C# Manual of Style: Enhancing Code Readability and Collaboration
</title><speakers>Dino Esposito (Crionet)
</speakers><abstract>This talk will explore best practices in naming conventions, formatting, commenting, and code structuring to prioritize readability and collaboration in C#. We’ll discuss essential strategies such as managing enums and boolean guards, avoiding sparse IFs, surviving the natural inclination toward the data clump antipattern, and emphasizing behavior over data. History shows that no developer has ever had the luxury of revisiting every line of code written on the first pass. Therefore, whether you are a beginner or a seasoned developer, critically evaluating your coding style and raising your abstraction level can significantly enhance your productivity. This isn’t about writing more code faster; it’s about producing higher-quality code in the same amount of time—or even less. Join us to learn how applying a consistent style can improve not only your work but also foster better teamwork and maintainability across projects.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>onsite-only: Brauchen wir ein neues Betriebssystem für Organisationen, damit Agilität funktioniert?
</title><speakers>Neno Loje (Beratung + Schulung), Thomas Schissler (agileMax)
</speakers><abstract>Viel wurde bereits über das agile Mindset geschrieben, gesprochen und diskutiert. Aber dennoch ist vielen nicht klar, wie tiefgreifend der Wandel sein muss. Und so erklärt sich auch, warum viele Unternehmen nicht die Benefits erzielen, die sie sich von Agilität erhoffen. Dieser Vortrag möchte aber keine neuen Gräben zwischen den Agilisten und den Traditionalisten auftun. Schließlich geht es nicht darum, dass auch der letzte in der Organisation nun Agilität endlich richtig verstanden hat. Man muss vielmehr verstehen, dass Unternehmen verschiedene Betriebsmodi haben können, welche wichtig und relevant für den Unternehmenserfolg sind. Es bedarf vielmehr einer klaren Abgrenzung und einem gemeinsamen Verständnis, welcher Modus für die aktuellen Herausforderungen angemessen ist. So lassen sich Kräfte bündeln und die Grundlage für eine erfolgreiche Anwendung von Agilität schaffen.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>GitHub Advanced Security mit GitHub und Azure DevOps
</title><speakers>Nico Orschel (Xebia)
</speakers><abstract>Anwendungen sind Ziel von Angriffen und Entwickler sind die erste Verteidigungslinie, indem sie den Code schützen und sicherstellen, dass die besten Sicherheitspraktiken anwendet werden. Es gibt verschiedene Methoden, um Ihren Code anzugreifen, vom direkten Einfügen bösartigen Codes in Ihr Repo bis hin zur Übernahme eines Accounts oder die Kompromittierung eines Signierschlüssels, um Software zu verteilen, die nicht offiziell Teil einer Komponente ist, und viele andere Möglichkeiten. Es ist leicht, über Shift-left im Zusammenhang mit Sicherheit zu sprechen, aber wie genau soll man das tun? Welche Werkzeuge sollte man verwenden und wie kann man sie so einsetzen, dass man mit Zuversicht veröffentlichen kann? Wir werden uns mit dem Konzept der Anwendungssicherheit beschäftigen, über die verfügbaren Werkzeuge sprechen und Wege aufzeigen, wie man sicherstellt, dass diese Werkzeuge die Entwicklung nicht behindern. Sie lernen GitHub Advanced Security auf Basis der Azure-DevOps- und GitHub-Plattformen kennen und werden verstehen, was Shift-left in der Sicherheit und im Entwicklungsprozess bedeutet, außerdem, was sie als Entwickler tun können, um die Sicherheit Ihrer Anwendung zu verbessern.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Cloud Architecture for High Availability and Low Latency
</title><speakers>Florian Lenz (neocentric GmbH)
</speakers><abstract>Erfahren Sie, wie einfach und kostengünstig es ist, eine global verteilte Anwendung mit Azure Functions, Azure Front Door und Azure Cosmos DB bereitzustellen. In diesem Vortrag zeige ich Ihnen, wie Sie die Vorteile der Azure Cloud nutzen können, um eine Architektur zu erstellen, die weltweit verteilten Benutzern niedrige Latenzzeiten, hohe Skalierbarkeit und maximale Verfügbarkeit bietet.
Dieser Vortrag richtet sich an Entwickler und Architekten, die hochverfügbare und skalierbare Anwendungen weltweit bereitstellen möchten. Auch Unternehmen, die ihre Betriebskosten optimieren und die Latenzzeiten für ihre globalen Anwender minimieren wollen, werden von diesen Lösungen profitieren.
Freuen Sie sich auf eine spannende Live-Demo, die zeigt, wie schnell und einfach eine global verteilte Anwendung implementiert werden kann. Neben der praktischen Demonstration erhalten Sie eine Einführung und wertvolle Best Practices, um Ihre Anwendungen auf das nächste Level zu bringen.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Leveraging Live Data in Business LLM-based Applications
</title><speakers>Francesco Esposito (Crionet)
</speakers><abstract>For real-world, business applications powered by large language models (LLMs), access to live data is crucial. Traditionally, this has involved hard-coding data chunks as document embeddings and maintaining synchronization with a vector database. However, this approach may not always be feasible, particularly when prompt grounding is limited by token constraints, data structures, or the need for dynamic queries. In such cases, direct database access from an LLM becomes necessary. In this talk, we will explore tools and strategies utilizing LangChain and Semantic Kernel as orchestrators. We’ll highlight the risks associated with inadequate security measures, such as using low-privilege access and the potential for prompt injection. Additionally, we will discuss possible mitigations to ensure secure and efficient access to live data, enabling developers to build robust and responsive LLM-based applications.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Von Transient zu Singleton: die Geheimnisse der .NET Dependency Injection
</title><speakers>Christian Nagel (CN innovation)
</speakers><abstract>In dieser Session tauchen wir in die Welt der .NET Dependency Injection ein und beleuchten die entscheidenden Unterschiede zwischen den Lebenszyklen von Transient, Scoped und Singleton. Wir werden die Implementierung von generischen Services untersuchen und die besten Praktiken für das Dispose-Management diskutieren, um Ressourcen effizient zu verwalten. Zudem werfen wir einen Blick auf Keyed Services und deren Anwendung in komplexen Architekturen. Diese Session richtet sich an Entwickler, die ihre Kenntnisse in Dependency Injection vertiefen und lernen möchten, wie sie robuste, wartbare und skalierbare Anwendungen erstellen können.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Blazor United: SPAs im Automodus statt der Qual der Wahl zwischen Blazor Server und Blazor WebAssembly
</title><speakers>Holger Schwichtenberg (www.IT-Visions.de)
</speakers><abstract>Seit .NET 8.0 und nochmal verbessert in .NET 9.0 bietet Microsoft mit Blazor Web Apps neue Hostingmodelle für Blazor-Anwendungen: Beim Blazor Static Server-side Rendering (SSR) kann man die mächtigen Razor Components nun auch dort einsetzen, wo bisher MVC und Razor Pages genutzt wurden. Innerhalb einer Blazor-Static-SSR-Rahmenanwendung können dann Single Page Apps mit Blazor Server und/oder Blazor WebAssembly als SPA-Inseln rendern. Im neuen Automodus wird eine Komponente zunächst schnell per Blazor Server interaktiv, um dann im Hintergrund die Module für Blazor WebAssembly nachzuladen. Nutzen Sie ab jetzt das Beste aus beiden Welten statt der Wahl zwischen Pest und Cholera! Blazor-Guru und Blazor-Buchautor Dr. Holger Schwichtenberg zeigt Ihnen, was die neuen Blazor-Architekturen bringen und wie und wofür man sie in der Praxis einsetzt.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Docker für ASP.NET Core Anwendungen: Best Practices von der Entwicklung bis zur Produktion
</title><speakers>Marc Müller (4tecture GmbH)
</speakers><abstract>Entdecken Sie das volle Spektrum von Docker für Ihre ASP.NET Core-Anwendungen! Diese Session bietet einen umfassenden Leitfaden zur Nutzung von Docker-Containern während des gesamten Anwendungslebenszyklus, von der Entwicklung bis zur Produktion. Entdecken Sie, wie Sie Ihre Entwicklungs- und Testprozesse optimieren, Ihre Container absichern und effizient in Produktionsumgebungen einsetzen können. Wir behandeln wichtige Tools, erweiterte Sicherheitspraktiken und Optimierungstechniken, damit Sie das volle Potential von einer containerbasierten Anwendung voll ausschöpfen können.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Hot Design: The Next-Gen Visual Designer for Supercharged .NET Development
</title><speakers>Martin Zikmund (Uno Platform), Dominik Titl (Uno Platform)
</speakers><abstract>Hot Design is the industry's first visual designer for cross-platform .NET applications. It transforms your running app into a visual designer from any IDE on any OS. Maximizing developer productivity has always been the focus of the open-source Uno Platform. The newest addition – Hot Design – alongside Hot Reload and Figma design-to-code tooling, allows you to design and build cross-platform .NET apps faster than ever before!In this session, I will demonstrate our revolutionary set of tools, along with the core open-source platform, and build a real-life application. The code for this application will be available in the Uno Platform GitHub repository.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Schütze dein Frontend: Warum Tokens im Browser eine schlechte Idee sind
</title><speakers>Martina Kraus (Kraus IT Consulting)
</speakers><abstract>Als Frontend-Entwickler möchten wir reibungslose, benutzerfreundliche Erlebnisse schaffen, aber Sicherheit steht oft hinter der Funktionalität zurück. In diesem Vortrag tauchen wir in JSON Web Tokens (JWTs) ein und warum deren Speicherung im Frontend ein Rezept für Katastrophen ist. Anhand einiger Beispiele aus der Praxis werden wir die Risiken dieser Praxis untersuchen, von Token-Diebstahl bis hin zu Session-Hijacking. Als Lösung werden wir die Prinzipien des Backend-for-Frontend-(BFF-)Modells besprechen und wie es Ihre Anwendung davor bewahren kann, zum Spielplatz für Hacker zu werden. Am Ende dieser Session werden Sie nicht nur davon überzeugt sein, JWTs aus Ihrem Frontend herauszuhalten, sondern Sie werden auch mit praktischen Strategien ausgestattet sein, um die Sicherheit Ihrer App zu verbessern, ohne die Leistung zu beeinträchtigen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Von Blazor zu WASI: Praktische Einblicke in WebAssembly mit .NET und C#
</title><speakers>Oliver Sturm (DevExpress)
</speakers><abstract>WebAssembly (Wasm) hat in den letzten Jahren einen bemerkenswerten Einfluss auf die .NET- und C#-Entwicklung genommen. Was als experimentelles Projekt mit Blazor begann, hat sich zu einer Schlüsseltechnologie entwickelt, die die Grenzen zwischen Client- und Serveranwendungen neu definiert. In diesem praxisnahen Vortrag verfolgen wir die Entwicklung von WebAssembly im .NET-Ökosystem: von den Anfängen mit Blazor über die Einführung der WASI-Unterstützung in aktuellen .NET-Versionen bis hin zu den neuesten Erkenntnissen von der .NET Conf 2024. Anhand von Livedemos und Codebeispielen zeigt Oli Sturm, wie Entwickler WebAssembly nutzen können, um leistungsfähige, sichere und plattformunabhängige Anwendungen zu erstellen. Es gibt einige theoretische Grundlagen, aber vor allem praktische Tipps, um WebAssembly effektiv in ihren eigenen Projekten einzusetzen.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>LangGraph: komplexe AI-Workflows orchestrieren und intelligent Entscheidungen treffen
</title><speakers>Marco Frodl (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Viele AI-Anwendungen starten einfach, doch die echten Herausforderungen beginnen, wenn man über einfache Chains hinaus in komplexere Agenten-Workflows eintauchen möchte. Wie orchestriert man Loops, AI-basierte Verzweigungen und Userinteraktionen in einem dynamischen Setting? LangGraph ermöglicht die Entwicklung solch anspruchsvoller Workflows mit einer klaren Struktur, die Entscheidungsprozesse an die AI delegieren kann. Dieses neue Framework aus der LangChain-Familie erhöht die Flexibilität von AI-Lösungen deutlich und spart signifikant Zeit bei deren Entwicklung. In diesem Talk demonstriert Gen AI Technical Consultant Marco Frodl anhand eines praktischen Beispiels, wie solche AI-Workflows effizient entwickelt, getestet und nahtlos in die Praxis überführt werden können. Dazu implementieren wir einen Assistenten, der Entwickler bei Fragen zu Coding Guidlines durch Recherche in einem Unternehmenswiki unterstützt. Schätzt die AI die gefundenen Informationen als nicht ausreichend relevant ein, erweitert der Workflow selbständig die Suche auf geeignete Quellen im Web.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Expertenstrategien für Azure Pipeline Agents: Konfiguration, Verwaltung und Sicherheit
</title><speakers>Neno Loje (Beratung + Schulung), Marc Müller (4tecture GmbH)
</speakers><abstract>Die Session erläutert die Komplexität der Agents-hosted Agents, Private Agents und Environment Agents und zeigt auf, wann und wie man sie einsetzt. Auf der Basis umfangreicher Projekterfahrungen werden wir Best Practices für die Agent-Bereitstellung und die Einrichtung der Build-Infrastruktur und ihrer Konfigurationen vorstellen und dabei das kritische Zusammenspiel von Sicherheitsmaßnahmen und Agent-Set-up hervorheben. Wir werden außerdem die Verwendung von Pipeline-Jobs mit der Ausführung von Agents in Containern vergleichen und Einblicke geben, um die Robustheit und Effizienz Ihrer CI/CD-Prozesse zu verbessern.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Ausfallzeiten minimieren: Moderne Softwareentwicklung mit Enterprise Jenkins
</title><speakers>Jakub Zarzycki (CloudBees)
</speakers><abstract>Immer mehr Unternehmen setzen auf Continuous Delivery, um die Software-Entwicklung und Auslieferung in allen Umgebungen (on premise, in der Cloud oder eben Mobile) zu beschleunigen. Unsicherheiten und Instabilitäten führen allerdings oft zu Ausfallzeiten, die einen Einfluss auf die Auslieferung von Software haben können. CI/CD-Lösungen gelten daher zunehmend als geschäftskritisch und müssen skalierbar, sicher, stabil und zuverlässig sein. Erfahren Sie, wie CloudBees CI Ihre Jenkins-Umgebung auf ein neues Niveau heben kann. Entdecken Sie, wie Sie ihre CI/CD-Pipeline transformieren und sich von frustrierenden Ausfallzeiten verabschieden können. Außerdem zeigen wir Ihnen, wie Hochverfügbarkeits-Konfigurationen Ihre Pipeline am Laufen halten und wie Rolling Upgrades Serviceprobleme eliminieren. Diese praxisnahe Session bietet Einblicke, wie Sie als Entwickler Funktionalitäten wie Load Balancing oder Auto-Scaling-Fähigkeiten nutzen können, um Workload-Anforderungen anzupassen und damit Stabilität und Spitzenleistung zu gewährleisten.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Cognitive Architecture in AI Apps
</title><speakers>Francesco Esposito (Crionet)
</speakers><abstract>Generative AI is so powerful and apparently trivial for everyone to use that nearly everyone is sure to have the killer app of the next millennium. Most of the ideas, though, are revamped or rebranded versions of chatGPT when not, worse yet, LLM models retrained with a fraction of the budget that giant companies can put on the table. The reality is that AI applications are just software applications in which the concept of the persistence layer (data retrieval in particular) is expanded to incorporate generated data rather than just stored data. But other concerns like caching, grouping, temporary storage, indexing remain crucial. In a nutshell, an AI-based application needs its own cognitive architecture to produce the "real" magic of acting as a smart component capable of interacting through human language. A cognitive architecture just serves as the blueprint for creating intelligent systems that mimic human cognitive processes. This talk will explore key principles of cognitive architecture and its role in developing AI applications. We’ll discuss cognitive models focusing on their components—perception, memory, learning mechanisms, and decision-making processes.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Developer Docs That are Actually Useful
</title><speakers>Johannes Dienst (AskUI)
</speakers><abstract>Inadequate developer documentation can be detrimental to your product's success. Developers seek efficient problem-solving, and if your product fails to provide that, they will quickly move on.

Join me as I share my experience of revamping developer documentation at my current company. Initially, the documentation was subpar and barely functional for many developers. Onboarding was challenging, and existing users struggled to accomplish their tasks effectively.

This talk will delve into the stages of enhancing documentation quality, complete with real-world examples of our journey. Gain insights into structuring your documentation to meet your audience's specific needs through segmentation. Discover the power of crafting precise learning objectives to streamline content focus. Additionally, I will demonstrate how adopting the Docs-As-Code approach can automatically ensure inclusive language, spelling accuracy, and stylistic consistency, resulting in an enjoyable reading experience.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Mehr Flow durch Mob Programming
</title><speakers>Thomas Schissler (agileMax)
</speakers><abstract>In der der modernen Softwareentwicklung ist die Optimierung des Flow, des Wertflusses, von entscheidender Bedeutung. Doch während viele Teams ihre Bemühungen auf technische Verbesserungen und die Organisation von Aufgaben und Anforderungen konzentrieren, übersehen sie oft einen entscheidenden Faktor: die Teamzusammenarbeit. In diesem Vortrag tauchen wir ein in die Welt des Mob Programming oder auch Ensemble Programming – eine radikale Form der Zusammenarbeit, die den Flow auf ein neues Level hebt. Dieser Vortrag möchte nicht nur Teams, die bereits mit Mob Programming experimentieren, inspirieren, sondern auch wertvolle Impulse für eine effektivere Zusammenarbeit liefern, selbst wenn diese Methode (noch) nicht angewendet werden kann. Erhalten sie neue Perspektiven und entdecken Sie, wie echte Zusammenarbeit den Flow in Ihrem Team revolutionieren kann.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Modern Angular mit Signals und dem Signal Store: neue Regeln für Ihre Architektur
</title><speakers>Manfred Steyer (ANGULARarchitects)
</speakers><abstract>Signals sind die Zukunft der Change Detection in Angular und mit dem neuen darauf aufbauenden Signal Store liegt auch schon eine leichtgewichtige und flexible Lösung für modernes State Management vor. Allerdings ergeben sich durch den Einsatz von Signals und leichtgewichtigen Stores einige Regeländerungen gegenüber klassischen Angular-Lösungen und Redux-basierter Zustandsverwaltung. In dieser Session integrieren wir nach und nach verschiedene Aspekte von Signals und des Signal Store in eine Demoanwendung. Dabei stoßen wir auf Herausforderungen, die zu neuen Denkansätzen und Regeländerungen führen. Am Ende wissen Sie, wie Sie Signals und den Signal Store in Ihren Angular-Lösungen gekonnt einsetzen und welche kritischen Unterschiede zu bekannten Ansätzen es zu berücksichtigen gilt.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Intelligente Formulare: Angular Forms mit AI &amp; LLMs aufpeppen
</title><speakers>Christian Liebel (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Ob Adressdaten, Bankdaten oder Bewerbungsinformationen – das Ausfüllen umfangreicher Formulare kann für Benutzer eine zeitraubende und mühsame Aufgabe sein. Wie wäre es, wenn Benutzer einfach einen Text in die Zwischenablage kopieren könnten und das Formular sich automatisch ausfüllt? Ein Smart Form Filler macht genau das möglich: Mit Hilfe eines Large Language Models (LLM), das sowohl den Inhalt der Zwischenablage als auch die Struktur des Formulars erkennt, können Ihre Angular-Formulare vollautomatisch ausgefüllt werden – auf Wunsch auch vollständig lokal und offlinefähig. Christian Liebel zeigt, wie dieses Generative-AI-Feature in Angular implementiert werden kann.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Qualität mit Angular: Werkzeuge und Prozesse
</title><speakers>Rainer Hahnekamp (AngularArchitects.io)
</speakers><abstract>In diesem Vortrag werden wesentliche Tools vorgestellt, die den gesamten Entwicklungsprozess einer Angular-Anwendung begleiten, von der ersten Analyse bis zum Deployment und der darüber hinausgehenden Wartung. Besprochen werden unter anderem ESLint, Husky, Commit Citizen, Sheriff, Sonarqube, Detective, Sentry, GitHub Actions und Nx Release. Zudem beleuchten wir die Rolle von Storybook für UI-Komponenten, Docusaurus für die Dokumentation und allgemeine Integrationstests. Ziel ist es, zu zeigen, wie diese Tools die Qualität sichern, Entwicklungsprozesse beschleunigen und die Arbeit effizienter gestalten können.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Visual Studio Code in der professionellen Softwareentwicklung
</title><speakers>Olaf Lischke (Lischke EDV / www.it-visions.de)
</speakers><abstract>Visual Studio ist unser Brot-und-Butter-Werkzeug, egal ob als Professional- oder Enterprise-Edition. Doch seit .NET Core gibt es auch das kostenlose Visual Studio Code, das, mit den richtigen Extensions ausgestattet, seinem großen Bruder in einigen Bereichen das Wasser reichen kann. In diesem Talk beleuchten wir die Fähigkeiten von Visual Studio Code im Projekteinsatz und zeigen auf, wo Visual Studio Code seine Stärken und Schwächen hat.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>WPF-Anwendungen mit Blazor Hybrid modernisieren
</title><speakers>Thomas Claudius Huber (Accenture)
</speakers><abstract>Mit Blazor Hybrid stellt Microsoft ein Hostingmodell für Blazor-Komponenten für .NET MAUI, WPF und WinForms bereit. In dieser Session wird nach einer Einführung in Blazor Hybrid im Live-Coding gezeigt, wie sich eine bestehende WPF-Anwendung mit Blazor-Komponenten erweitern und modernisieren lässt. Dabei wird auch gezeigt, wie die Blazor-Komponenten sowohl innerhalb der WPF-Anwendung als auch im Browser genutzt werden können.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>GitHub Copilot: Einmal genutzt, will man nicht mehr zurück
</title><speakers>Neno Loje (Beratung + Schulung)
</speakers><abstract>GitHub Copilot revolutioniert die Art und Weise, wie Softwareentwickler programmieren. In diesem Vortrag zeigen wir, wie Copilot als KI-gestützter Codeassistent die Produktivität steigert und den Entwicklungsprozess vereinfacht. Wir teilen praktische Tipps und Best Practices, um optimale Ergebnisse mit Copilot zu erzielen. Erfahren Sie, wie Entwickler Copilot effektiv nutzen und warum diejenigen, die es einmal ausprobiert haben, nicht mehr darauf verzichten möchten.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Infrastruktur als Code und KI-gestützte Programmierassistenten - Eine passende Kombination?
</title><speakers>Patrick Koch (AVL List GmbH)
</speakers><abstract>Infrastruktur als Code ist für die native Cloud-Entwicklung von entscheidender Bedeutung. Sie ermöglicht die Automatisierung der Bereitstellung von Cloud-Ressourcen und bringt viele weitere Vorteile mit sich. Doch wie harmoniert Infrastruktur als Code mit KI-Tools wie dem GitHub Copilot? Ich wollte der Sache auf den Grund gehen und untersuchen, wie gut sich KI-Tools auf verschiedene Anwendungsfälle im Zusammenhang mit Infrastruktur als Code anwenden lassen: für die Codegenerierung, die Code-Interpretation und die Fehleranalyse. Ich beabsichtige, die Ergebnisse dieser Sitzung zu veröffentlichen. Als Teil dieses Vortrags werde ich eine Live-Demonstration geben, um zu zeigen, wie man eine Terraform-Konfiguration mit dem GitHub Copilot erstellt, um die Bereitstellung eines Azure Kubernetes Clusters zu automatisieren.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Mitmachen und gewinnen – Wer wird BASTALLIONÄR?
</title><speakers>Oliver Sturm (DevExpress)
</speakers><abstract>Großes Kino am Mittwochabend bei der BASTA! Spring 2025.Wer wird BASTALLIONÄR? – Die Quizshow zum Mitmachen und gewinnen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Neuigkeiten in Entity Framework Core 9.0
</title><speakers>Holger Schwichtenberg (www.IT-Visions.de)
</speakers><abstract>Microsoft verbessert seinen Objekt-Relationalen Mapper kontinuierlich. Im November 2024 ist die nächste Version 9.0 von Entity Framework Core mit einigen Neuerungen erschienen. Lernen Sie in diesem Vortrag von Entity-Framework-Core-Guru Holger Schwichtenberg u. a.: wichtige Fakten zu Entity Framework Core 9.0, Performanceoptimierung durch Auto-compiled Models, Entity Framework Core und NativeAOT, schreibgeschützte Objektmengen elementarer Typen als Property-Typ, Verbesserungen für komplexe Typen, Einfluss auf die Parametrisierung von SQL-Abfragen und Verbesserungen bei der Übersetzung von LINQ zu SQL.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Conversational UI mit der MS Teams AI Library entwickeln
</title><speakers>Jörg Neumann (NeoGeeks GmbH), Quang Phan (NeoGeeks GmbH)
</speakers><abstract>Die Zeiten starrer Eingabemasken sind längst vorbei. Heute findet ein Großteil der Interaktion zwischen Mensch und Maschine über Chats statt. Die Entwicklungen im AI-Umfeld haben dies noch verstärkt. Doch wie entwickelt man ein Conversational UI (CUI), in das neben schnödem Text auch Adaptive Cards und Dialoge integriert werden können? Jörg Neumann führt in das Thema ein und zeigt, wie einfach Sie ein AI-basiertes CUI mithilfe der Teams AI Library und des Teams Toolkits entwickeln können.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Führung in der agilen Transformation: Sei die Veränderung, die du dir wünschst
</title><speakers>Sandra Schwedler (Sandra Schwedler Consulting)
</speakers><abstract>Die Einführung agiler Prinzipien und Methoden oder gar eine umfassende agile Transformation bringt stets einen notwendigen kulturellen Wandel mit sich – einen Wandel im Denken und Handeln aller Beteiligten. Führungskräfte, ob disziplinarisch oder lateral, spielen dabei eine zentrale Rolle. Sie begleiten und unterstützen die Mitarbeiter:innen aktiv in diesen Veränderungsprozessen. Veränderungsanstöße sind dann überzeugend, wenn sie glaubwürdig sind. Ein entscheidender Hebel liegt im eigenen Verhalten: Was ich tue, muss mit dem übereinstimmen, was ich sage. Oder wie Ralph Waldo Emerson es treffend formulierte: „Das, was du tust, schreit so laut, dass ich nicht hören kann, was du sagst.“ Für Führungskräfte bedeutet dies: Sei selbst die Veränderung, die du dir wünschst. In diesem Vortrag werde ich aufzeigen, warum das in einer agilen Transformation so entscheidend ist und wie es auch in schwierigen Zeiten gelingen kann.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Software richtig testen – ganz praktisch!
</title><speakers>Rainer Hahnekamp (AngularArchitects.io)
</speakers><abstract>Die Frage, wie man effektiv testet, löst oft Diskussionen aus. Viele von uns kennen die Testpyramide, bei der traditionell der Schwerpunkt auf Unit-Tests liegt, da sie schnell und effizient sind. Doch mit dem technologischen Fortschritt und den Lehren aus der Praxis scheint die Branche einen Konsens erreicht zu haben: Die Zeiten der Testpyramide liegen hinter uns. Der Fokus hat sich mehr in Richtung der Mitte der Pyramide verschoben. In diesem Vortrag werde ich die Gründe für diesen Wandel anhand objektiver Einblicke und einer Live-Coding-Demo erläutern, um die praktischen Auswirkungen zu verdeutlichen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>Einführung ins Prompt Engineering
</title><speakers>Peter Krajcik (GfK)
</speakers><abstract>Der Vortrag gibt einen Überblick über das Prompt Engineering im Kontext großer Sprachmodelle. Neben einer allgemeinen Einführung in große Sprachmodelle wird die Bedeutung der richtigen Strukturierung von Prompts für die Qualität der generierten Antworten erläutert. Ein zentraler Fokus liegt auf dem Thema &amp;#34;Prompt Hacking&amp;#34;, bei dem anhand von Beispielen bekannte Angriffswege aufgezeigt werden. Abschließend werden verschiedene Abwehrmaßnahmen gegen Prompt Hacking vorgestellt.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>NHibernate – eine Alternative zu Entity Framework Core?
</title><speakers>Olaf Lischke (Lischke EDV / www.it-visions.de)
</speakers><abstract>Entity Framework ist nicht der einzige OR-Mapper in der .NET-Welt. Mit NHibernate gibt es seit 2005 eine aus der Java-Welt stammende Alternative, deren aktuelle Version auch .NET 8 unterstützt. Wer bei Entity Framework Core an Grenzen stößt, schaut vielleicht nach anderen Optionen, und wer vom klassischen Entity Framework 6 kommt, fragt sich vielleicht, wenn schon Umstieg, ob es dann vielleicht etwas mit mehr Kontinuität in der Entwicklung sein dürfte? In diesem Talk beleuchten wir die Unterschiede in Architektur, Logik und Anwendung genauso wie die möglichen Einsatzbereiche für verschiedene Szenarien.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Der Preis von Microfrontends – und welche Alternativen Sie haben!
</title><speakers>Manfred Steyer (ANGULARarchitects)
</speakers><abstract>Gerade für große Enterprise-Lösungen sind Microfrontends sehr verlockend, zumal sie den einzelnen Teams mehr Autonomie verleihen. So bekommen wir die Agilität von kleinen schlagfertigen Teams auch in umfangreichen Projekten. Wie bei jedem Architekturansatz gibt es auch bei Microfrontends einige Konsequenzen zu beachten. In dieser Session erfahren Sie von einem Microfrontend-Praktiker der ersten Stunde, welchen Preis Sie für Microfrontends und deren Vorteile zahlen, wann sie sich lohnen und welche Alternativen Sie haben. Die einzelnen Ausführungen werden durch kurze Demos untermauert. Am Ende wissen Sie, ob Ihr Projekt von Microfrontends profitieren kann bzw. welche Alternativen Sie in Erwägung ziehen sollten.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>.NET-Desktop-Development: Was ist der Stand bei WPF, WinForms und WinUI?
</title><speakers>Thomas Claudius Huber (Accenture)
</speakers><abstract>Während sich derzeit vieles um KI und das Web dreht, wird in vielen Unternehmen weiterhin die klassische Enterprise-Desktop-App gebaut: Daten laden, anzeigen, verändern, speichern und vielleicht hier und da noch einen Chart anzeigen. Doch wie sieht es bei Microsoft mit den Frameworks zum Entwickeln von Desktop-Apps aus? Wie ist der Stand von WPF, WinForms und WinUI in .NET 9.0 und welche neuen Features gibt es? Auf welches dieser Frameworks sollte man als Entwickler und Unternehmen für die nächste Windows-Desktopanwendung setzen? All das wird in dieser Session diskutiert und mit der ein oder anderen Livedemo erklärt und gezeigt.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Ein Code für alle Plattformen: Blazor in Web, Desktop und App-Stores
</title><speakers>André Krämer (Quality Bytes GmbH)
</speakers><abstract>Wer kennt das nicht? Jahrelang entwickelt man erfolgreich seine Desktopanwendung mit WPF. Doch plötzlich stehen neue Anforderungen auf der Agenda, und mit ihnen auch eine Angular-Webanwendung, .NET-MAUI-Mobile-App und der Wunsch, dass alles auf dem Mac laufen soll. Vor allem für ein kleines Entwicklungsteam stellt sich die Herausforderung: Wie pflegt man all diese Plattformen und hat dennoch Zeit für Innovation? In diesem Vortrag teilt Microsoft MVP André Krämer seine Erfahrungen aus einem realen Kundenprojekt. Er zeigt, wie sein Team eine komplexe Softwarelandschaft vereinheitlichte und die Entwickler des Kunden dabei trotzdem in ihrer vertrauten .NET-Umgebung hielt. In einer Kombination von Live-Demonstration und Theorie erfahren Sie, wie die Kombination von WPF, MAUI und Blazor nicht nur die Modernisierung bestehender Anwendungen ermöglichte, sondern auch Entwicklungskosten senkte, Projektlaufzeiten verkürzte und neue Plattformen wie den Mac erschloss.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Search &amp; Replace: einfache Schritte für mehr Barrierefreiheit
</title><speakers>Maria Korneeva (Korneeva - IT Solutions)
</speakers><abstract>Barrierefreiheit im Web ist ein wichtiger Aspekt der modernen Softwareentwicklung, doch viele Entwicklungsteams fühlen sich von der Komplexität des Themas überwältigt. In meinem Talk möchte ich zeigen, dass bereits einfache Änderungen im Code einen großen Unterschied machen können. Unter dem Motto &amp;#34;Low-Hanging Fruits&amp;#34; stelle ich Codesnippets vor, die typische Barrieren enthalten und oft durch einfache Such- und Ersetzungsoperationen in der Entwicklungsumgebung identifiziert und behoben werden können. Ich werde erläutern, warum bestimmte Muster wie z.B. &amp;#34;user-scalable=no&amp;#34;, explizite Mouse-Events oder &amp;#34;outline: none&amp;#34; problematisch sein können und wie man sie durch barrierefreie Alternativen ersetzt. Der Talk richtet sich an Entwickler:innen, die mit kleinen, gezielten Schritten die Barrierefreiheit ihrer Anwendungen verbessern möchten – ohne im ersten Schritt umfassende Überarbeitungen vornehmen zu müssen.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>SQL Server – eine sichere Sache!?
</title><speakers>Thorsten Kansy (www.dotnetconsulting.eu)
</speakers><abstract>Besonders bei der Arbeit mit Daten gilt (hoffentlich) eins: Sicher muss es sein. Das muss natürlich auch  bei dem Datenbankentwurf und der Softwareentwicklung bedacht werden. Thorsten Kansy zeigt, wie man es angehen kann. Das Sicherheitskonzept des SQL Server und die Möglichkeiten, (einfach) eigene Inhalte zu verschlüsseln, sind die Kernthemen. Und er verteilt zahlreiche Tipps und Trick – wie immer ungefragt ;-)
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>KI-Schutzschild: Automatisierte Codeprüfung mit GitHub Actions &amp; OpenAI
</title><speakers>Gregor Biswanger (Generative AI-Berater &amp; Trainer | YouTuber &amp; Twitch Live-Streamer)
</speakers><abstract>In einer Ära, in der digitale Sicherheit essenziell ist, zeigt Gregor Biswanger, Experte für Pentesting von Web-Apps und Web-APIs, wie man mit GitHub Actions und dem OpenAI API den eigenen Source Code automatisiert und auf Sicherheitslücken überprüft. Erfahre, wie diese Tools in den Entwicklungsprozess integriert werden können, um Schwachstellen effizient zu identifizieren und zu beheben, ohne nennenswerten Aufwand. Diese praxisnahe Session bietet Einblicke in die Nutzung von KI zur Verbesserung der Codesicherheit, mit dem Ziel, Entwicklungsprozesse sicherer und effizienter zu gestalten. Entdecke, wie du die Sicherheit deiner Anwendungen nahtlos verstärken kannst, um auf dem neuesten Stand der Technologie zu bleiben.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Skalierbare Architekturen in Angular mit Nx
</title><speakers>Fabian Gosebrink (Offering Solutions Software)
</speakers><abstract>Je größer deine Angular-Anwendung wird, desto größer werden auch die Herausforderungen, eine skalierbare und wartbare Codebasis zu erhalten. Ohne eine durchdachte Architektur kann die Komplexität schnell außer Kontrolle geraten, was zu schlechten Applikationen und Verzögerungen in der Entwicklung führt. In diesem Vortrag zeigt Fabian Gosebrink, wie man mit Nx skalierbare und modulare Architekturen für Angular-Anwendungen aufbaut. Wir lernen, wie Nx uns hilft, große Codebasen in überschaubare Bibliotheken zu organisieren, den Code aufzuteilen und die Zusammenarbeit in Teams zu verbessern. Wir behandeln Best Practices für das Einrichten von Workspaces, die Nutzung der leistungsstarken Tools von Nx und die Optimierung deines Entwicklungsprozesses.
Am Ende dieser Session haben die Entwickler ein klares Verständnis dafür, wie man Angular-Anwendungen mit Nx strukturiert, um langfristige Wartbarkeit, bessere Performance und eine leichtere Zusammenarbeit für kleine und große Teams zu gewährleisten.
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>Passkeys für Entwickler:innen – die Zukunft ohne Passwörter
</title><speakers>Martina Kraus (Kraus IT Consulting)
</speakers><abstract>Im digitalen Zeitalter kommt die Verschiebung hin zu einer passwortlosen Zukunft, wobei Passkeys die Führung übernehmen. Dieser Vortrag führt Entwickler:innen in Passkeys ein, eine sichere und benutzerfreundliche Authentifizierungsalternative zu traditionellen Passwörtern, die auf Public-Key-Kryptografie setzt. Wir werden erkunden, wie Passkeys die Sicherheit erhöhen, Phishing verhindern und die Benutzererfahrung verbessern, indem sie Anmeldeinformationen lokal speichern und Authentifizierungsprozesse vereinfachen. Der Vortrag behandelt praktische Implementierungsstrategien unter Verwendung des Web Authentication API (WebAuthn) und geht auf die Herausforderungen der Migrations- und Kompatibilitätsprobleme ein. Lassen Sie uns die Zukunft der digitalen Sicherheit formen und lernen, wie Sie Passkeys in Ihre Anwendungen integrieren können, um den Weg für ein sichereres, nahtloses Onlineerlebnis zu ebnen.
</abstract><room>Ballsaal 1
</room></item><item><title>In geheimer Mission: AI Agents entwickeln
</title><speakers>Jörg Neumann (NeoGeeks GmbH)
</speakers><abstract>Fragen beantworten, Text zusammenfassen, Bilder generieren - alles schön und gut. Doch wirklich hilfreich wird KI, wenn sie lernt, selbst Entscheidungen zu treffen und im Team mit anderen KIs zusammenzuarbeiten. Wir schauen uns an, wie Agentensysteme aufgebaut werden und wie die Arbeitsaufteilung funktioniert. Jörg Neumann erklärt die Hintergründe und demonstriert praktische Anwendungsfälle.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Bessere ViewModels mit dem MVVM Community Toolkit
</title><speakers>Olaf Lischke (Lischke EDV / www.it-visions.de)
</speakers><abstract>Zum 100. Mal PropertyChanged implementieren und die Datei mit dem Quellcode fürs RelayCommand ins Projekt kopieren? Nicht notwendig mit dem MVVM Community Toolkit, das inzwischen einen absolut praxistauglichen Reifegrad erreicht hat, egal ob WPF, WinUI oder MAUI. Im Talk zeige ich, wie sehr Euch die Codegenerierung des Toolkits bei der Arbeit unterstützt, wie eine Kommunikation und Steuerung der Views per Messaging funktioniert, und warum Ihr auch hier mit Dependency Injection glücklich werdet.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Mein Browser kann WAS!? Neue, unterschätzte und unbekannte Frontend-Webstandards
</title><speakers>Peter Kröner (Freelancer)
</speakers><abstract>Braucht Ihr Frontend-Projekt wirklich über 9000 Dependencies und Workarounds für jede Kleinigkeit? Im Jahr 2024 wahrscheinlich nicht mehr, denn die Webstandards bieten mittlerweile in allen Browsern schlüsselfertige Lösungen für zahlreiche Alltagsprobleme – doch die meisten Entwickler:innen haben von diesen Lösungen noch nie etwas gehört. Und genau dafür gibt es diese Session! Wir nehmen diverse Webstandards unter die Lupe, die in jedem Projekt von Wert sein können – randständige APIs und schlecht unterstütze Features müssen leider draußen bleiben. Stattdessen geht es um Dependency-Killer wie das Compression Streams API, Workaround-Vernichter aus dem Intl-Standard und Barrierefreiheits-Boni, die die neuesten HTML-Features mit sich bringen. Jedes Feature wird durch einen Allerwelts-Use-Case motiviert, demonstriert und in den Kontext verwandter Features gerückt. Am Ende bleibt genug Zeit für Ihre Fragen – wahrscheinlich haben auch für Sie und Ihr Projekt die Webstandards bereits ein paar fertige Lösungen auf Lager.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Deine Daten mit der KI nutzen in .NET: Die Macht der Vektordatenbanken
</title><speakers>Gregor Biswanger (Generative AI-Berater &amp; Trainer | YouTuber &amp; Twitch Live-Streamer)
</speakers><abstract>In diesem Vortrag erhältst du einen umfassenden Überblick über das Microsoft Semantic Kernel SDK und das zugehörige Semantic Kernel Memory SDK in .NET mit C#. Diese Technologien ermöglichen es, eigene Daten nahtlos mit Generativer KI zu kombinieren. Es wird erklärt, wie Language Models und Embedding Models funktionieren und worin ihre Unterschiede liegen. Anschließend wird das RAG (Retrieval-Augmented Generation) Pattern vorgestellt, einschließlich häufig missverstandener Aspekte davon. Verschiedene Vektordatenbanken werden analysiert, ihre Stärken und Schwächen aufgezeigt, sowie Kriterien zur Bewertung der Qualität einer Vektordatenbank im Vergleich zu Embedding Models besprochen. Nach dem Vortrag weißt du genau, welche Vektordatenbank für deine Anforderungen geeignet ist und wie du sie in .NET mit C# implementierst.
</abstract><room>Ballsaal 2
</room></item><item><title>Gefährliche Prompts: Wie Sie Ihre Daten vor Angriffen auf KI-Systeme schützen
</title><speakers>Peter Krajcik (GfK)
</speakers><abstract>Diese Session ist in zwei Teile gegliedert: Einführung in das Konzept des &amp;#34;Prompt Hacking&amp;#34;: Verschiedene Arten von bösartigen Eingaben für Sprachmodelle (LLMs) sowie Abwehrmaßnahmen gegen AngriffeEine mögliche Lösung für einige der Hauptprobleme bei der Bereitstellung einer LLM-gesteuerten Schnittstelle für Ihre Daten: Wie man Datenlecks verhindern kann, wie man mit &amp;#34;Prompt Hacking&amp;#34; umgeht und wie man mit dem begrenzten Kontextfenster umgeht
</abstract><room>Gold 3
</room></item><item><title>.NET MAUI, Uno Platform und Avalonia im Vergleich
</title><speakers>André Krämer (Quality Bytes GmbH)
</speakers><abstract>Die Entwicklung plattformübergreifender Anwendungen ist heute wichtiger denn je, doch die Wahl des richtigen Frameworks kann zur Herausforderung werden. In diesem Vortrag gibt Ihnen Microsoft MVP André Krämer einen Vergleich der drei .NET-basierten Cross-Platform-Frameworks: .NET MAUI, Uno Platform und Avalonia. Anhand einprägsamer Codebeispiele erfahren Sie, welche Gemeinsamkeiten diese Frameworks haben und wo die entscheidenden Unterschiede liegen. Wir beleuchten Aspekte wie Plattformunterstützung, UI-Entwicklung, Communitysupport und Entwicklungswerkzeuge. Egal, ob Sie bereits Erfahrung mit Cross-Platform-Entwicklung haben oder gerade erst damit beginnen – dieser Vortrag liefert wichtige Einblicke, um die richtige Technologie für Ihr nächstes Projekt auszuwählen.
</abstract><room>Gold 1
</room></item><item><title>Best of the Worst – die Top 5 der schlimmsten JavaScript-Features
</title><speakers>Peter Kröner (Freelancer)
</speakers><abstract>Browser, Browser an der Wand, wer hat die schlimmsten Features im ganzen Land? Diese Session natürlich! Wir durchforschen die JavaScript- und DOM-Spezifikationen nach den schlimmsten Features aus JavaScripts langer Geschichte. Erfahren Sie, welche verkrusteten Legacy-Features aus der Kreidezeit der Webstandards auch noch in der modernsten Chrome-Beta verfügbar sind, welche versteinerten Syntax-Unfälle noch heute in alltäglichen Datenstrukturen lauern und mit welchen absurden Hacks sowohl angegraute Browserkriegveteranen als auch die React-Kids von der Bleeding Edge zu Werke gingen und gehen. Denn die JavaScript-Features aus der Hölle haben nicht nur reichlich Gruselfaktor zu bieten, sondern sind auch lehrreich, wissenswert und manchmal der einzige Weg zur Problemlösung. Erfahren Sie, welche Fehlgriffe aus der Ursuppe noch heute Cargo-Cult-Patterns zur Folge haben, warum React Promises statt Exceptions durch die Gegend wirft und sehen Sie sich eine ganze Menge Code an, den sie  so (hoffentlich) nirgends anders zu sehen bekommen.
</abstract><room>Gold 2
</room></item><item><title>Smart, Smarter, LLM? Neue Möglichkeiten für AI-enhanced Web-Apps
</title><speakers>Max Marschall (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>In dieser Session zeigt Max Marschall, wie Web-Apps durch die Integration von LLMs intelligenter werden können. Erfahren Sie anhand von Live-Coding-Beispielen, welche Schritte nötig sind, um Ihre Anwendung mit Sprachbefehlen zu steuern, Inhalte zu generieren und neue Formulare allein durch fachliche Beschreibungen &amp;#34;Requirements-driven&amp;#34; ohne Code zu erstellen. Smarte Apps erleichtern den Nutzern die Durchführung komplexer Aufgaben, und Large Language Models wie von OpenAI oder Mistral bieten dabei neue Möglichkeiten, um Arbeitsabläufe zu beschleunigen und zu vereinfachen.
</abstract><room>Gold 3
</room></item></result>