<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><result xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" is_array="true"><item><title>Workshop: Web Application Security Workshop
</title><speakers>Christian Wenz (Arrabiata Solutions)
</speakers><abstract>Neun von zehn Webanwendungen haben Sicherheitslücken – das beinhaltet sowohl klassische Websites als auch moderne Single-Page Applications und APIs. Das Open Web Application Security Project (OWASP) gibt alle paar Jahre eine Liste der zehn größten Sicherheitsrisiken heraus – unabhängig von der eingesetzten Technologie. Wir nehmen die aktuellste Version dieser Liste als Anlass, das Thema Web-Security zu behandeln: Welche Angriffe gibt es, welche Gegenmaßnahmen stehen zur Verfügung, und welche potenziellen Risiken stehen gar nicht in der Top-Ten-Liste, sind aber trotzdem äußerst relevant und gefährlich? Neben gut erhaltenen Klassikern wie etwa Cross-Site Scripting geht es auch um neue Angriffswege wie etwa Server-Side Request Forgery sowie die korrekte Absicherung von Single Page Applications. Die meisten Attacken funktionieren über die gemeinsamen Nenner bei Webanwendungen: HTTP, JavaScript, SQL und andere. Insofern ist der Workshop bezüglich der Gefahren technologieagnostisch. Die gezeigten Beispiele und Gegenmaßnahmen verwenden ASP.NET Core sowie weit verbreitete SPA-Frameworks.
</abstract></item><item><title>Workshop: Programmierer und Architekten – Strategien 2025
</title><speakers>Oliver Sturm (DevExpress)
</speakers><abstract>Wie seit vielen Jahren bei der BASTA! bringt Oliver Sie in diesem ganztägigen Workshop auf den letzten Stand zu aktuellen Technologiefragen für Programmierer und Architekten. Zu Beginn des Tages helfen Sie selbst mit, das Programm zu definieren, so dass Ihre Fragen und Problemstellungen im Vordergrund stehen. Immer wieder reden wir gern über Architekturideen (wie Microservices, CQRS und Event Sourcing) und die Infrastruktur (etwa Message Queues) sowie Anwendungsstruktur (Microservices-Monolith?).  Worauf kommt es an, wenn alte Anwendungssysteme umgebaut werden? Geht’s noch ohne Container oder muss jedes neue Projekt Kubernetes verwenden?  Serverless oder lieber nicht? Wie einfach kann man WebAssembly in der Cloud benutzen? Haben native Apps noch ihren Platz? Was ist mit dem Hype um AI, LLM und all die anderen Akronyme? Bringen Sie eigene Vorschläge mit und nehmen Sie viele neue Perspektiven mit nach Hause!
</abstract></item><item><title>Workshop: AI-driven Software Development mit GPT und Co.
</title><speakers>Jörg Neumann (NeoGeeks GmbH)
</speakers><abstract>Generative AI ist das Thema der Stunde. Es verändert nicht nur die Arbeitswelt, sondern auch die Art, wie wir in Zukunft Software entwickeln. GitHub Copilot und Co. erhöhen die Produktivität und verbessern gleichzeitig die Qualität des geschriebenen Codes. Aber vor allem ermöglichen uns LLMs, Software zu entwickeln, die eine nie da gewesene Intelligenz enthalten. In diesem Workshop zeigt Ihnen Jörg Neumann wie LLMs funktionieren und wie Sie sie in Ihre Projekte integrieren. Vom einfachen Steuern der Modelle per Few Shot Learning, dem Trainieren von tiefem Wissen über Finetuning bis hin zu semantischer Suche mit Hilfe von Retrieval-augmented Generation reicht das Spektrum. Darüber hinaus erfahren Sie, wie man LLMs in Microsoft Teams integriert und wie Datenbanken und APIs innerhalb einer Konversation abgefragt werden können.
</abstract></item><item><title>C# Workshop – Neuigkeiten und moderne Architekturkonzepte
</title><speakers>Rainer Stropek (software architects)
</speakers><abstract>Die Entwicklung von C# und .NET schreitet rasant voran. Es ist eine Herausforderung, auf dem neuesten Stand zu bleiben und die aktuellen Best Practices im Blick zu behalten. Der C#-Workshop auf der BASTA bietet die ideale Gelegenheit, sich eine Auszeit vom Tagesgeschäft zu nehmen und das eigene Wissen aufzufrischen.
</abstract></item><item><title>Architektur-Workshop: Domain-Driven Design hands-on
</title><speakers>Henning Schwentner (WPS - Workplace Solutions)
</speakers><abstract>In den Zeiten von Microservices wird klar, wie wichtig Domain-Driven Design (DDD) nach wie vor ist. Denn nur mit Strategischem Design (also DDD im Großen) und dem Aufteilen der Domäne in Bounded Contexts kann ein sinnvoller (nämlich fachlicher) Schnitt für die Microservices gefunden werden. Aber auch Taktisches Design (also DDD im Kleinen) mit der Ubiquitous Language und  den »Building Blocks« Entities, Value Objects, Aggregates, Services und co. haben nichts an Aktualität verloren.In diesem Workshop nehmen wir uns einen Tag Zeit, um DDD näher anzuschauen. 
</abstract></item><item><title>AI-Praxis-Workshop: Intelligente Business-Apps mit Angular, LangGraph und RAG
</title><speakers>Marco Frodl (Thinktecture AG), Christian Liebel (Thinktecture AG)
</speakers><abstract>Generative AI kann Unternehmensinformationen aus Systemen wie Confluence, Jira oder Files in wertvolles Wissen umwandeln, das in natürlicher Sprache abfragbar ist. In diesem Workshop zeigen die GenAI Technical Consultants Christian Liebel und Marco Frodl, wie eine Generative-AI-Anwendung für Unternehmensherausforderungen entwickelt wird, mit Fokus auf Datenrecherche in natürlicher Sprache und mit einem AI-Backend und einem Angular-Frontend. Der Workshop bietet eine Einführung in die Grundlagen von Generative AI, einschließlich der Unterschiede zu AI und ML sowie Konzepte wie LLMs, Embeddings, Retrieval-augmented Generation (RAG) und Python-basierten AI-Frameworks. Im Mittelpunkt steht die praktische Umsetzung: Gemeinsam entwickeln wir ein intelligentes Developer-Portal, das Fragen von Entwicklern in natürlicher Sprache beantwortet und deren Produktivität mit KI-basierten, kontextbezogenen Empfehlungen verbessert. Statt statischer Coding Guidelines kommen dynamische, AI-generierte Empfehlungen zum Einsatz, die individuell auf die Bedürfnisse der Entwickler zugeschnitten sind. Als Wissensbasis dient ein Coding-Guidelines-Wiki, dessen Inhalte automatisch in eine Vektordatenbank übertragen werden, um sie für die KI verfügbar zu machen. Datenschutz hat dabei höchste Priorität – wir setzen ausschließlich europäische Modelle ein und vermeiden Datentransfers außerhalb Europas. Mit LangChain und LangGraph, zwei Python-basierten Frameworks, erstellen wir einen AI-Workflow, der Fragen intelligent verarbeitet. Dabei prüft die KI automatisch die beste Quelle: Priorität hat das Unternehmenswiki, dessen Ergebnisse durch einen AI-Grader bewertet werden. Falls nötig, wird eine gezielte Recherche auf angular.dev durchgeführt. Für allgemeine Fragen wird eine öffentliche Suchmaschine genutzt. Neben den Antworten liefert das Portal auch die entsprechenden Quellenangaben, sodass Nutzer die Verlässlichkeit der Informationen einschätzen können. Zusätzlich können Nutzer Feedback und Kommentare zu den Ergebnissen geben, um die Antworten weiter zu verbessern. Verschiedene passende AI-Tracing-Lösungen sorgen für Transparenz, Kostenübersicht und Nutzerfeedback, um Optimierungen zu ermöglichen. Der Workshop behandelt die Entwicklung eines AI-Systems von der Einführung in Generative AI, der Entwicklung von AI-Workflows mit entsprechendem Backend bis zur Benutzerinteraktion in einer Angular-App. Teilnehmer können Aspekte in Google Colab mitimplementieren, um technische Details besser zu verstehen. Lernen Sie, wie Sie Unternehmensinformationen optimal nutzen und durch Generative AI und Angular Effizienz steigern können.
</abstract></item><item><title>Workshop: .NET Aspire mit .NET 9 und Microsoft Azure
</title><speakers>Christian Nagel (CN innovation)
</speakers><abstract>Erleben Sie die Zukunft der Anwendungsentwicklung mit .NET Aspire, einem Cloud-fähigen Stack aus Bibliotheken und Tools zur Entwicklung verteilter Anwendungen. In diesem Workshop starten wir mit der Erstellung von ASP.NET Core APIs und integrieren diese nahtlos in eine Clientanwendung mit dem .NET Aspire App Model.
</abstract></item><item><title>Workshop: Real-World-App-Entwicklung mit .NET MAUI
</title><speakers>André Krämer (Quality Bytes GmbH)
</speakers><abstract>Entdecke die Welt der Cross-Plattform-App-Entwicklung mit .NET MAUI und erfahre, wie du mit C# und .NET native Apps für Android, iOS, macOS und Windows aus einer einzigen Codebasis erstellen kannst. In diesem ganztägigen Workshop nimmt dich André Krämer – mehrfacher Microsoft MVP, Buchautor und Videotrainer – an die Hand und führt dich Schritt für Schritt durch den gesamten Entwicklungsprozess.
</abstract></item><item><title>Oli Sturms Best Practices: Real-World App System Live
</title><speakers>Oliver Sturm (DevExpress)
</speakers><abstract>Der Workshop &amp;#34;Programmierer und Architekten - Strategien 2025&amp;#34; (Montag bei dieser BASTA!) bringt im Anschluss an die angeregten Diskussionen des Tages jedes Mal eine wichtige Frage mit: Was ist denn die &amp;#34;Rundum Best Practices&amp;#34;-Empfehlung von Oli Sturm selbst, wie man ein Anwendungssystem bauen sollte? Hier gibt es nun die detaillierte Antwort zur Frage am Freitag, mit viel Code und Demos. Oli stellt ein komplettes funktionierendes Anwendungssystem vor, das auf vielen der architekturellen Ideen basiert, die gewöhnlich montags auf theoretischer Basis zur Sprache kommen: Microservices, Modularisierung nach CQRS und Event Sourcing, optimierte Dienstkommunikation, dynamische Datenzugriffsendpunkte mit GraphQL, bidirektionale Kommunikation mit Change Notifications zum Umgang mit Eventual Consistency. Demos reichen vom Monolithen bis zur verteilen Umgebung und basieren auf JavaScript und .NET/C#, mit einem besonderen Fokus auf der Freiheit der Sprach- und Plattformwahl. Es gibt Quelltext für alles, und wer mag, kann während des Tages gleich mit in den Code schauen!
</abstract></item><item><title>.NET-9.0-Migrationsworkshop: Umstieg vom klassischen .NET Framework auf das moderne .NET 9.0
</title><speakers>Holger Schwichtenberg (www.IT-Visions.de)
</speakers><abstract>In diesem Workshop lernen Sie die wichtigsten Schritte und Überlegungen für die Migration von klassischen .NET-Framework-Anwendungen auf das moderne .NET 9.0 kennen. Sie erfahren, welche Änderungen und Verbesserungen .NET 9.0 mit sich bringt und wie Sie Ihre bestehenden Anwendungen erfolgreich und effizient migrieren können.Das klassische .NET Framework steht auf dem Abstellgleis. Microsoft hat mittlerweile in das moderne .NET alle Anwendungsarten (Konsole, Desktop, Server, Web, Cloud, Mobile) integriert. Sogar WCF-Server sind wieder möglich! Mit .NET 9.0 stellt sich einmal mehr die Frage in allen Softwareentwicklungsteams: Migrieren oder nicht migrieren?Leider ist der Umstieg von .NET Framework auf .NET 9.0 nicht in allen Fällen einfach, denn das moderne .NET basiert technisch und konzeptionell auf .NET Core. Eine Migration muss wohl durchdacht und gut umgesetzt sein.Dieser Workshoptag beginnt mit einem Crashkurs zu .NET 9.0 und den Änderungen gegenüber dem klassischen .NET Framework im Bereich Werkzeugen, APIs, Deployment, Performance und Support - einschließlich strategischen Überlegungen zur Migration, insbesondere eine Abwägung der Vor- und Nachteile von .NET 9.0. Denn beim klassischen .NET Framework zu bleiben, kann auch eine valide Option für Ihre Projekte sein!Im Laufe des Nachmittags geht es dann um die Migrationsstrategien, Migrationswerkswerkzeuge und den entstehenden Migrationsaufwand für verschiedene Szenarien im Bereich Desktop (WPF und Windows Forms), Web (ASP.NET), Datenzugriff (ADO.NET und Entity Framework) sowie Services (WebAPI und WCF). Im Workshop werden vier verschiedene Anwendungen (Desktop und Web) als Migrationsszenarien behandelt.
</abstract></item><item><title>Modern Angular Workshop: Architektur und Features
</title><speakers>Rainer Hahnekamp (AngularArchitects.io), Manfred Steyer (ANGULARarchitects)
</speakers><abstract>Lernen Sie langfristig wartbare Enterprise-Lösungen mit modernem Angular zu entwerfen! In diesem Workshop tauchen Sie tief in die neuesten Angular-Features ein, um moderne, wartbare Anwendungsarchitekturen zu entwickeln. Lernen Sie, wie Sie Standalone Components nutzen, neue Modularisierungsansätze mit Nx und Sheriff anwenden, und erfahren Sie mehr über die aktualisierten APIs für HttpClient und Router. Entdecken Sie neue Built-in Control Flow Blocks, Signals für verbesserte Change Detection und den Signal Store für effektives State-Management.
</abstract></item></result>